"Wat ben je vriendelijk en edelmoedig!
iedereen gelooft in haar schuld, en dat maakte me ellendig, want ik wist dat het onmogelijk was: en om zie ieder die anders bevooroordeeld was op een manier die zo dodelijk is en die mij heeft teruggebracht hopeloos en wanhopig. "
Ze huilde.
"Liefste nicht," zei mijn vader, "droog je tranen.
Als ze is, zoals je gelooft, onschuldig, vertrouwt op de rechtvaardigheid van onze wetten, en de activiteit waarmee ik de geringste schaduw zal voorkomen partijdigheid.” Hoofdstuk 1 We kwamen een paar verdrietige uren voorbij tot elf uur, toen het proces moest beginnen beginnen.
Mijn vader en de rest van het gezin zijn verplicht om aanwezig te zijn als getuigen vergezelde ik hen naar de rechtbank.
Gedurende het geheel deze ellendige bespotting van gerechtigheid leed ik aan een levende marteling.
Het was om worden beslist of het resultaat van mijn nieuwsgierigheid en wetteloze apparaten dat wel zou zijn de dood veroorzaken van twee van mijn medemensen: één een glimlachende baby vol van onschuld en vreugde, de ander veel vreselijker vermoord, met elke verergering van schande die de moord gedenkwaardig zou kunnen maken.
Justine was ook een meisje van verdienste en bezeten eigenschappen dat beloofde om haar leven gelukkig te maken; nu moest alles worden vernietigd in een smadelijk graf, en ik de oorzaak!
Duizend keer liever ik heb mezelf schuldig bevonden aan de misdaad toegeschreven aan Justine, maar ik afwezig was toen het werd gepleegd, en een dergelijke verklaring zou hebben beschouwd als het geraas van een gek en zou niet hebben excupereerde haar die door mij geleden heeft.
Het uiterlijk van Justine was kalm.
Ze was gekleed in rouw en haar gelaat, altijd innemend, werd door de plechtigheid van haar weergegeven gevoelens, prachtig mooi.
Toch leek ze zelfverzekerd onschuld en beefde niet, hoewel er naar werd gestaard en gescheld door duizenden, voor alle vriendelijkheid die haar schoonheid anders zou kunnen hebben opgewonden werd door de toeschouwers in de hoofden uitgewist door de verbeeldingskracht van de enormiteit die ze had moeten plegen.
Ze was rustig, maar haar kalmte was kennelijk beperkt; en als haar verwarring was eerder aangevoerd als een bewijs van haar schuld, zij werkte haar uit tot een schijn van moed.
Toen ze de hof gooide ze haar ogen eromheen en ontdekte snel waar we waren gezeten.
Een traan leek haar te verduisteren toen ze ons zag, maar ze snel herstelde zich en een blik van droevige genegenheid scheen te getuigen haar totale schuldeloosheid.
De rechtszaak begon, en nadat de advocaat tegen haar had verklaard het beschuldiging werden verschillende getuigen geroepen.
Verschillende vreemde feiten gecombineerd tegen haar, wat iedereen die zo'n bewijs niet had, had kunnen verbazen van haar onschuld zoals ik had.
Ze was de hele nacht weg geweest die de moord had gepleegd en tegen de ochtend was geweest waargenomen door een marktvrouw niet ver van de plek waar het lichaam van de vermoord kind was achteraf gevonden.
De vrouw vroeg haar wat zij deed het daar, maar ze zag er heel vreemd uit en keerde alleen maar verward terug en onbegrijpelijk antwoord.
